---
layout:     post
title:      思维转换
category:   [思考]
description: 思考
keywords: 思考
---

## 思维转换

> 有时候错的不是世界，是你理解世界的思维方式。每个人都在以他的理解力和经历，构建自己的思维模式，然后在用这个思维模式来理解这个世界。

**思维模式，影响着你和这个世界的关系，决定着你在这个世界的位置**

电影《1942》里，张国立饰演的东家，说了这么一句话：“只要活着到陕西。给我十年，我还是地主。”

他的信心，是对自己思维模式的信心。前一段时间一直流行说穷人思维和富人思维，东家就是富人思维。

我们想改变自己，如果我们只想发生较小的变化，那么专注于自己的态度和行为就可以，比如空杯思维；如果发生实质性的变化，那就需要“思维转化”，可能连被子都换掉。
去除自己的穷人思维，换上富人思维，从根本上改变自己。

二战期间，犹太裔心理学家维克托弗兰克在纳粹集中营发现，即便是最走投无路的时候，人也可以选择用积极的心态来活着。无法控制外界客观，但你可以控制你自己。有这样的思维模式，他度过了这个难关。


**打开思维转换开关的两个建议**

**第一，多读书，多交友，多旅行**

每本书都是一套“思维模式”，读书可以理解不同的思维模式。人丑多读书。认识人越多，也会见识更多的思维模式。不要独自吃午饭，只要名单上还有人，一个人吃午饭就是可耻的，你损失了理解别人思维模式的机会。一直是和部门同事吃午饭，可能失去了理解更多人的机会。

旅行也能碰到更多的完全迥异的思维模式。
其实，多读书、多交友、多旅行，就是长见识，开阔眼界，看到更多与自己完全不同的思维模式，让自己有机会思考和反省自己的思维模式。

**第二，把自己放进别人的鞋子里**

有这样一个真实的故事，一个中年男人带了几个男孩上车这几个男孩特别调皮，弄的车上人都很反感，这时候旁边一个人跟中年男子说，可不可以管管你们家的孩子，这个中年男子说，对不起她们的母亲刚刚去世，我有点措手不及估计孩子们也是.有时候站在别人的角度上去思考问题，或许你看到的问题就没那么难理解了。

生活和工作中的每次争论，也是特别好练习“思维转换”的机会。试着用对方的观点说服自己，是一种同理心的转换。把自己放进别人的鞋子里，你才会明白，你过去捍卫的是自己的观点，还仅仅是自己的尊严。很多时候，我们的争论是建立在要赢的目标上，失去了分辨事实的目的。在工作生活中，我们争论的目的应该是找出解决方案、找出真相等实际意义，所以不妨在争论的过程中，用对方的角度想一想。

**总结**

**如果我们只想发生较小的变化，那么专注于自己的态度和行为就可以，比如空杯思维；如果发生实质性的变化，那就需要“思维转化”，可能连被子都换掉。**



